
[^aba]: Large robe aux manches amples.

[^abi_al_asaker]: Iz Al-Deen Abi Al-Asaker Sultan Mrdad, oncle du fameux Usamah ibn Munqidh et émir de Shayzar (…-1154).

[^abi_salamah]: Majd Al-Deen Abi Salamah Murshed (1068- 1137), père d'Usamah ibn Munqidh, qui abdiqua en faveur de son frère Iz Al-Deen Sultan pour se consacrer à la chasse et à l'étude du Coran.

[^abkhazie]: Terme usuellement utilisé pour désigner le royaume de Géorgie.

[^acre]: Saint-Jean d'Acre, aujourd'hui Akko, en Israël.

[^adrien4]: Adrien IV, pape de 1154 à 1159.

[^ahdath]: Milice urbaine.

[^aidkabir]: « Fête du sacrifice », appelée aussi Aïd al-Kabïr, très importante fête musulmane qui commémore la soumission d'Abraham à la volonté de Dieu, le 10 de dhou al-hijja. On y sacrifie traditionnellement un ovin en mémoire.

[^akka]: Nom syrien de Saint-Jean d'Acre.

[^alexiscomnene]: Alexis I^er Comnène (v.1058-1118), empereur byzantin (1^er avril 1081-15 août 1118).

[^aliboufier]: *Styrax officinalis*, dont la résine séchée donne le benjoin.

[^alienor]: Allusion aux rumeurs sur la conduite d'Aliénor d'Aquitaine.

[^aljumah]: Le vendredi, principal jour de prière, où l'on se rend volontiers à la grande mosquée de sa ville.

[^alphonsecastille]: Le roi Alfonse VII de Castille (1126-1157) se faisait appeler l'empereur d'Espagne.

[^alquds]: Nom arabe de Jérusalem.

[^alruzzayk]: Vizir du calife fatimide.

[^altuntash]: Seigneur musulman de Salkhad et Busra, qui chercha à gagner son indépendance de Damas en 1147 et se rallia à Jérusalem. Ce fut un échec, malgré les tentatives de négociation, menées par Bernard Vacher pour Jérusalem.

[^alzarqa]: « Aux yeux clairs ».

[^aman]: Un sauf-conduit en cas de reddition.

[^amaury]: Amaury de Jérusalem, (1136-1174), comte de Jaffa et d'Ascalon puis roi de Jérusalem à partir de 1163.

[^amaurynesle]: Amaury de Nesle ( ? - 1180), patriarche de 1158 à 1180.

[^amiete]: Petite amie, compagne. L'Église était encore loin d'avoir imposé le célibat à tous ses clercs.

[^amir]: Officier.

[^amreddine]: Jus de pâte d'abricot.

[^antiphonaire]: Recueil de chants religieux pour les offices.

[^anur]: Mu‘īn ad-dīn Anur (ou Unur) ( ? - 1149), principal dirigeant de l'état bouride de Damas de 1135 à sa mort en 1149.

[^apamee]: Apamée des Latins, bourg fortifié aux abords de Qal'at al-Madhīq, cité antique d'Apameia, en Syrie.

[^arbremesure]: Cité par Ibn Jobair, cet arbre marquait la frontière traditionnelle séparant les territoires chrétien et musulman, entre Damas et Baniyas/ Panéas.

[^ardre]: Brûler.

[^arnulfchocques]: Arnulf de Chocques, surnommé parfois *Malcouronne*, mauvaise tonsure. Patriarche latin de Jérusalem de 1112 à 1118 bien que temporairement démis en 1115-1116.

[^asqalan]: Ascalon.

[^avantparlier]: Avocats, juristes spécialisés qui parlent en lieu et place des plaignants ou des accusés.

[^averexnoster]: « Salut, notre roi », antienne de procession.

[^averexnosterb]: « Fils de David », suite de la même antienne.

[^awaimet]: Petits beignets ronds à la fleur d'oranger.

[^aynaddawla]: 'Ayn ad-Dawla Tûmân al-Yârûqî, important émir de Nûr al-Dîn, qui avait contribué à chasser Usamah ibn Munqidh de Damas quelques années auparavant.

[^bacon]: Jambon sec.

[^ban]: Juridiction.

[^barouk]: Mont culminant à 1943 mètres d'altitude.

[^barthes]: Terres incultes.

[^basileus]: Titre donné à l'empereur byzantin.

[^baudoinI]: Le roi Baudoin I^er^ de Jérusalem.

[^baudoinIII]: Le roi Baudoin III de Jérusalem (1131-1162), fils de Foulque et de Mélisende, frère d'Amaury.

[^baudoinIIIb]: Le roi Baudoin III de Jérusalem (1131-1162), qui prit véritablement le contrôle du royaume en 1152.

[^baudoinIIIc]: Le roi Baudoin III de Jérusalem (1131-1162), fils de Mélisende et roi de Jérusalem, alors en conflit plus ou moins larvé avec sa mère pour le contrôle du royaume.

[^bejaune]: Contraction de *bec-jaune*, très jeune personne.

[^benedicite]: Bénédicité populaire en latin, « Bénissez-nous, Seigneur, ainsi que la nourriture que nous allons prendre, par Jésus-Christ Notre-Seigneur. », les présents répondent alors « Amen », c'est-à-dire « Ainsi soit-il. ».

[^bertrand]: Petit cousin de Raymond II, qui s'est opposé à lui un temps.

[^besant]: Monnaie byzantine, à l'origine, courante au Levant. Sert surtout d'unité de compte, valant un cinquième de livre, 4 sous ou 48 deniers.

[^bestencier]: Se chicaner.

[^bile]: Aujourd'hui Al-Bira, en Turquie.

[^blatier]: Marchand de blé en petites quantités, au détail.

[^bliaud]: Longue cotte, décorée et de riche étoffe, signe de notabilité.

[^boitemessage]: Les messagers portaient généralement les messages dans des boîtes spécialement conçues pour cela.

[^borek]: Pâtisserie salée fourrée.

[^bourdon]: Bâton de marche, généralement orné, servant aux pèlerins.

[^boursescellee]: Les pouvoirs publics scellaient des bourses de monnaies dont le contenu était garanti, permettant d'attester d'une valeur sans peser individuellement chaque pièce.

[^bourgeoisie]: Type de propriété immobilière roturière, se distinguant du fief qui concernait la noblesse.

[^braiel]: Cordon servant à attacher les braies, sous vêtements.

[^bricole]: Engin de siège propulsant des pierres.

[^byzantin]: Ce sont les Byzantins qu'on appelle alors Romains, comme ils se nomment eux-mêmes.

[^caffaro]: Célèbre consul génois (v.1080-v.1164), diplomate et guerrier, qui participa à la Première croisade et entreprit d'écrire l'histoire de sa cité.

[^camalli]: Docker, portefaix.

[^capitaneus]: Capitaine d'un vaisseau de guerre.

[^capmouton]: Pièce de bois servant à la tension des haubans.

[^casaux]: Villages accueillant des colons venus d'Europe.

[^cens]: Genre de loyer.

[^centredumonde]: Jérusalem est considéré comme le centre du monde par les Européens.

[^cesareeoronte]: Shayzar, sur l'Oronte, Syrie.

[^chabanne]: Buron, grange et étable parmi les pâtures.

[^chaine]: Terme désignant l'office des douanes latin. Le terme vient du fait que c'était généralement de lui que dépendait l'abaissement ou la montée de la chaîne fermant le port.

[^chalemie]: Instrument à vent, de la famille du hautbois.

[^chapuiseur]: Fabricant d'arçon de selle.

[^charlemagne]: Charlemagne était la figure légendaire favorite de beaucoup de traditions, et on lui prêtait des voyages un peu partout.

[^charlemagne2]: Charlemagne était la figure légendaire favorite de beaucoup de traditions, dont celle des hommes barbus.

[^chat]: Tunnel d'attaque pour un siège.

[^chaudemar]: Le sol est argileux et a servi lors des temps bibliques à des cérémonies, dont le souvenir s'est mêlé à celui de la période où l'endroit a servi de lieu d'inhumation ou de dépotoir, avant de devenir des jardins.

[^ciborium]: Baldaquin surmontant un autel.

[^circumdederunt]: « Les gémissements de la mort m'ont environné », antienne tirée du psaume 17.

[^citedavid]: Au XII^e^ siècle, on croyait que la cité de la Bible se trouvait sur le Mont Sion.

[^citevangile1]: « Marie a choisi la meilleure part, elle ne lui sera pas enlevée », évangile selon saint Luc, chapitre X, verset 42, qui fait allusion à Marthe et Marie, où Jésus Christ fait l'apologie de la vie contemplative.

[^citevangile2]: « En vérité je vous le dis, vous me cherchez, non parce que vous avez vu des miracles, mais parce que vous avez mangé des pains et que vous avez été rassasié », extrait de Jean, chap. VI, verset 26.

[^citevangile3]: Début du verset 33, chap.11 de l'Épître de Paul aux Romains : « Ô profondeur de la richesse, de la sagesse et de la science de Dieu ! », que l'on rapproche souvent du Psaume 139, verset 17, faisant référence à l'expression devenue populaire « les voies du Seigneur sont impénétrables ».

[^citevangile4]: Dernier verset du chap. 13 de la Seconde épitre de saint Paul aux Corinthiens : « Que la grâce de notre Seigneur Jésus-Christ, l'amour de Dieu et la communication du Saint-Esprit soient avec vous tous ! »

[^client]: Terme utilisé alors pour désigner ces serviteurs dans la hiérarchie de l'Hôpital.

[^cloturemer]: La navigation s'arrêtait de façon traditionnelle l'hiver en Méditerrannée.

[^compagna]: La Commune de Gênes.

[^compostelle]: Saint-Jacques de Compostelle.

[^comput]: Calcul du calendrier, généralement religieux.

[^comtour]: Ou comptour, désigne les barons les plus éminents d'Auvergne.

[^conil]: Un lapin.

[^conrad]: Conrad III de Hohenstauffen (1093-1152), roi germanique.

[^conradlouis]: Conrad, roi d'Allemagne et Louis VII, roi de France, venus en Terre sainte pour ce qu'on nomme la Seconde croisade.

[^conroi]: Unité militaire, de cavalerie généralement, mais qui peut avoir un sens général.

[^conserva]: Sorte de convoi, sans qu'il y ait de chef amiral désigné.

[^convers]: Moine se consacrant à des tâches subalternes, souvent manuelles.

[^cotte]: Vêtement long, serré à la taille par la ceinture, dont la qualité de l'étoffe indique souvent le statut du porteur.

[^cotteughes]: Village abandonné des cases de Cotteughes (Cantal).

[^couderc]: Dans le Massif Central, zone dégagée aux abords d'un village, généralement pâturée en commun.

[^courtil]: Jardin.

[^croisade1a]: Les participants à la première Croisade

[^croisade2a]: Pour la Seconde croisade, en 1148.

[^croisade2b]: Allusion à la Seconde croisade, en 1148-49, où croisés français et allemands, Latins de Terre sainte, se rejetaient la faute de l'échec du siège de Damas.

[^daftar]: Carnet de notes financières.

[^damans]: Damans, petits plantigrades.

[^danishmendide]: Dynastie turque islamisée, régnant alors sur une partie de l'Anatolie.

[^deogratias]: « Rendons grâce à Dieu ».

[^dextresenestre]: Droite ou gauche.

[^dieumande]: « Je te recommande à Dieu ».

[^dienne]: Nom médiéval de la ville de Dienne (Cantal).

[^dimashq]: Damas.

[^djebel_ansariyeh]: Jabāl Ansariya, massif montagneux prolongeant le mont Liban vers le nord, en suivant le littoral méditerranéen.

[^djebel_zawiya]: Jabāl Zāwiya, région montagneuse prolongeant le plateau d'Alep vers le sud.

[^dogana]: Office des douanes, qui régit importations et exportations.

[^douaire]: Biens appartenant en propre à une femme qui survit à son mari.

[^durraa]: Grande robe de dessus.

[^echecchevalier]: Ancien nom du cavalier.

[^echeccomte]: Ancien nom du fou.

[^echecroc]: Ancien nom de la tour.

[^echelle]: Formation de combat équestre.

[^ecir]: Vent tempétueux d'hiver qui forme les congères.

[^edesse]: Le comté a été détruit par les musulmans dès 1144.

[^embriaco]: Littéralement « Tête de maillet », Guglielmo Embriaco, héros génois de la première Croisade.

[^encharim]: Aujourd'hui Ain Karim, ou Ein Kerem.

[^ermin]: Arménien.

[^escabeau]: Tabourets.

[^espagne1148]: Allusion aux conquêtes génoises en Espagne en 1148, en parallèle de la Seconde croisade.

[^estree]: Voyage.

[^etiennebourges]: À Bourges.

[^eudesarpin]: Eudes Arpin ( ? – vers 1130), ancien vicomte de Bourges, devenu moine après son voyage en Terre sainte vers 1100.

[^fame]: Réputation.

[^fetu]: Mettre sur la paille.

[^fiefdebesant]: Fief constitué d'un revenu financier, plus facile à retirer à son bénéficiaire que des terres.

[^filaire]: *Phillyrea angustifolia*, arbuste proche de l'olivier.

[^Flandre]: Il s'agit alors du comté, donc terme au singulier.

[^fondaco]: Ou encore *fondouk*, *funduq*. Caravansérail pour les marchands.

[^fonde]: Bâtiment où l'on règle les taxes douanières.

[^forces]: Outil de coupe des toisons.

[^fouaces]: Brioches.

[^foucherangouleme]: Foucher d'Angoulême, patriarche de 1146 à 1157.

[^foudrea]: Le 6 janvier 1146, elle a frappé l'église du Saint-Sépulcre et Sainte-Marie du Mont-Sion.

[^foulque]: Foulque d'Anjou, dit le jeune, (v.1092-1144) devenu roi de Jérusalem par son mariage avec Mélisende en 1131.

[^fourches]: Structures de bois auxquelles on accrochait les pendus.

[^fredericroche]: Frédéric de la Roche, alors évêque d'Acre et futur archevêque de Tyr.

[^frerastre]: Beau-frère.

[^fustat]: Alors capitale du pays, désormais intégrée au Caire, dont elle était voisine.

[^futreau]: Embarcation de taille moindre que les grands chalands de portages, souvent en convois.

[^gaillard]: Partie arrière du bateau, généralement à plusieurs étages.

[^galée]: Galère.

[^gambison]: Vêtement rembourré généralement porté sous le haubert de mailles.

[^gamboise]: Se dit d'un vêtement rembourré de façon à s'en servir d'armure.

[^garum]: Le garum est une macération salée d'entrailles de poisson. C'est un remède préconisé par Rhazès, grand médecin et spécialiste de la variole (865-925).

[^gaste]: Désigne les zones impropres à l'exploitation agricole.

[^ghirara]: Mesure de poids pour les grains, qui vaut 3 irdabbs, soit un peu moins de 210 kg.

[^ghavril]: Gabriel de Malatya (1055-1103), gouverneur arménien de Mélitène/Malatya.

[^genuensis]: « Génois, donc marchand. »

[^geoffroyplantagenet]: Geoffroy Plantagenêt (1113-1151), duc de Normandie depuis 1144. Son père était Foulque V d'Anjou (1092-1144), qui épousa Mélisende de Jérusalem en 1129.

[^gerard]: Fondateur de l'Ordre hospitalier de Saint-Jean au début du XII^e^ siècle.

[^ghulam]: Synonyme de mamlūk, désigne en contexte militaire un esclave formé à devenir un guerrier d'élite, souvent utilisé comme officier.

[^ghulam2]: Terme désignant un jeune homme, utilisé couramment pour désigner les esclaves mâles (souvent des militaires, mais pas seulement).

[^gibelet]: Aujourd'hui J'baïl au Liban, Byblos dans l'Antiquité.

[^godefroy]: Godefroy de Bouillon (v.1058-1100), conquérant de Jérusalem, dont le personnage est vite devenu légendaire.

[^gormond]: Gormond de Picquigny ( ? – v.1128).

[^goupil]: Renard.

[^grandlargue]: Vent de trois-quarts arrière.

[^grandsecrete]: Administration royale des finances, sous l'autorité du sénéchal.

[^griffon]: Terme usuel pour désigner les Grecs, c'est à dire les Byzantins.

[^guillaumebures]: Guillaume II de Bures, prince de Galilée, 1148-1158.

[^guillaumeconq]: Guillaume le Conquérant (v.1027-1087).

[^guillaumemalines]: Guillaume de Malines, ancien archevêque de Tyr puis patriarche de 1130 à 1145.

[^guillaumenevers]: Guillaume II de Nevers, 1083-1148.

[^harrir]: Soie de qualité commune.

[^harrod]: Cours d'eau dont la vallée passe juste au nord de Baisan.

[^hast]: Bâton, hampe. Désigne plus largement tout ce qui comporte un long manche, arme comme outil.

[^haver]: Du verbe *haver*, saluer. Signifie aussi faire mat (aux échecs).

[^henrifrance]: Henri de France (1121-1175), fils du roi Louis VI le Gros, évêque de Beauvais (1149-1162) puis archevêque de Reims (1162-1175).

[^heures]: Liturgie impliquant des prières à certains moments précis de la journée, et qui concernait alors essentiellement les ordres réguliers.

[^hun]: Hongrois

[^hopital]: Structure d'accueil pour les voyageurs.

[^hospitaliers]: Les Hospitaliers de Saint-Jean de Jérusalem.

[^huchier]: Fabricant de coffres, un type de menuisier.

[^huguesibelin]: Hugues d'Ibelin (? - 1170), seigneur d'Ibelin et de Rama.

[^ifranj]: Terme désignant les Européens.

[^ifriqiya]: Afrique du Nord, du Maroc à la Lybie.

[^ifrit]: Génie magicien.

[^innocentII]: Pape de 1130 à 1143.

[^irdabb1]: Mesure pour les grains qui vaut à Damas à cette époque environ soixante-dix kilos.

[^issir]: Sortir.

[^itemissa]: « Allez, la messe est dite ». Formule chantée qui indique la fin de la messe.

[^job1]: (Job, 42, 1-2).

[^jongleur]: Le terme désigne alors les amuseurs de façon générique.

[^joscelinII]: Joscelin II, comte d'Édesse (vers 1110-1159).

[^joscelinIII]: Joscelin III d'Édesse (vers 1135-avant 1200), frère d'Agnès de Courtenay, première épouse d'Amaury de Jérusalem.

[^jubba]: Robe large, à manches très larges.

[^juma]: Abu Mahmud Jum'a al-Numayri. Soldatt et compagnon d'enfance de Usamah Ibn Munqidh.

[^kavourmas]: Plat à base de porc grillé à l'huile d'olive.

[^khaff]: Bagages personnels d'un marchand, séparés de ses produits commerciaux, scellés pour le voyage.

[^khamsa]: Symbole de protection en forme de main, parfois appelé *main de Fatma* ou *main de Fatima*.

[^kharaj]: Impôt spécial levé sur les juifs et les musulmans, qui n'avaient pas à s'acquitter de la dîme, payée uniquement par les chrétiens.

[^khwarezm]: Région perse située au sud de la mer d'Aral, en Ouzbékistan actuel.

[^kichk]: Céréales concassées à la base de la mouné, les conserves traditionnelles préparées pour l'hiver.

[^klibanion]: Armure lamellaire.

[^kursi]: Petit siège.

[^kyrie]: Chant liturgique, *Kírie eléison*, « Seigneur, prend pitié » en grec, qui marque traditionnellement le début de la messe proprement dite.

[^laetare]: Dit aussi de Laetare, quatrième dimanche du carême, où la liturgie se veut plus joyeuse.

[^laie]: Sentier tracé en forêt pour y établir des coupes.

[^lavash]: Pain plat traditionnel arménien.

[^leben]: Boisson traditionnelle syrienne à base de lait fermenté.

[^lofer]: Manœuvre du navire pour se rapprocher de l'axe du vent.

[^lormier]: Fabricant de rênes, freins, étrivières et de sangles de sellerie, de façon générale.

[^louis6]: Louis VI de France (1081-1137, roi en 1108), surnommé également le Gros, père de Louis VII.

[^louis7]: Le roi de France Louis VII, 1120-1180.

[^louis7b]: Louis VII (1120-1180), roi de France depuis 1137, qui a participé à la Seconde Croisade entre 1147 et 1149.

[^loupchevalier]: Se disait des loups qui attaquaient les chevaux.

[^maalem]: « Maître », en l'occurrence, responsable d'un des secteurs du marché.

[^madeleinevezelay]: À Vézelay, où l'on disait trouver des reliques de Marie-Madeleine.

[^mahomerie]: Aujourd'hui Al-Bira.

[^maille]: Petite pièce de monnaie, de faible valeur.

[^manasseshierges]: (v.1110-1177), connétable du royaume de Jérusalem de 1144 à 1152.

[^mandator]: Ambassadeur, messager byzantin.

[^manse]: Unité familiale d'exploitation du sol cultivable.

[^manuelcomnene]: Manuel Comnène, empereur de Byzance à partir de 1143 (1118-1180).

[^maravedi]: Nom espagnol du dinar, pièce d'or à la base du système monétaire musulman.

[^markouk]: Pain plat très fin des montagnes libanaises.

[^mathessep]: Sergent du roi au statut élevé, assistant le vicomte.

[^maubec]: _Mauvais bec_ : qui parle mal.

[^meleha]: Défaite des latins face aux forces de Nūr ad-Dīn, le 19 juin 1157, qui vit la mort ou la capture de nombreux dignitaires, voir Qit'a « Chétif destin ».

[^melisende]: Mélisende de Jérusalem (1101-1161) fille de Baudoin II du Bourcq, second roi de Jérusalem.

[^menefetu]: Mis sur la paille.

[^mensaf]: Plat traditionnel à base de mouton, de lait de chèvre et de riz.

[^merelles]: Jeu de plateau où l'on cherche à faire des alignements avec des pions sur un cadre dessiné.

[^mesureurble]: Profession libérale jurée ayant pour rôle, contre rétribution, de mesurer les grandes quantité de grains vendues par les marchands.

[^mezze]: Ensemble de mets servis dans un grand nombre de coupelles, offert lors de grandes occasions ou de banquets.

[^miladiu]: Expression auvergnate signifiant « Nom de Dieu ».

[^mindil]: Type d'écharpe pouvant servir de couvre-chef ou de ceinture.

[^miserere]: _Aie pitié de moi, ô Dieu, selon ta bonté_ **(Psaume 51:1)**.

[^misericordia]: Introït de la seconde messe après Pâques, Ps..32, 5-6.

[^misr]: Le Caire, *al-Qahira* (la victorieuse). C'est aussi le nom donné à l'Égypte en général.

[^mongols]: Il s'agit des invasions mongoles au Moyen-Orient, auxquelles les Mamlouks s'opposent.

[^montsaintmichel]: Mont Saint-Michel.

[^nabidh]: Terme par lequel les marchands en terre d'Islam désignent le vin, mais qui peut aussi désigner toute sorte d'autres boissons.

[^murdrier]: Meurtrier.

[^nard]: Jeu similaire au backgammon, avec des règles et des positionnements un peu différents.

[^navrer]: Blesser.

[^nerses4]: Nersès IV Chnorhali, Catholicos de l'Église apostolique arménienne de 1166 à 1173. Il fut également un grand écrivain et poète.

[^nocher]: Officier de bord responsable de l'itinéraire.

[^nuraldin]: Nūr ad-Dīn, fils et successeur de Zankī, homme d'état et chef de guerre d'origine turque (vers 1117/8 - 1174).

[^nuraldin2]: Partie du nom complet de Nūr ad-Dīn, qui ne reprend aucun de ses titres, pratique insultante.

[^nizarites]: Communauté mystique chiite ismaélienne, dont font partie les célèbres Assassins.

[^oblat]: Enfant donné à un monastère pour en faire un religieux.

[^omphalos]: Pierre marquant le centre supposé du monde.

[^orfroi]: Broderie d'or ou d'argent sur un vêtement.

[^oronte]: L'Oronte.

[^ost]: Armée.

[^oublies]: Crêpes.

[^outremer]: Les territoires latins du Moyen-Orient.

[^paneas]: Aujourd'hui Baniyas, sur le Golan, à ne pas confondre avec Baniyas, ville portuaire du nord de la Syrie.

[^paneas2]: La ville avait été remise courant juin par les Damascènes au royaume de Jérusalem, après un siège commun de la ville tenue par un officier sous l'autorité de Zengî, alors en guerre avec Damas.

[^parerlachataigne]: Se faire tromper.

[^patronus]: Commandant d'un navire commercial.

[^pavesade]: Rang de boucliers qui protège les rameurs.

[^pelagonie]: Aujourd'hui Bitola, Macédoine.

[^perron]: Escabeau pour faciliter la monte.

[^pierrelombard]: Pierre Lombard, théologien (v.1100-1160).

[^pierrevenerable]: L'abbé de Cluny, Pierre le Vénérable (v.1094-1156).

[^pierriere]: Type de catapulte.

[^plineancien]: Pline l'Ancien, érudit et naturaliste romain, mort dans l'éruption du Vésuve en 79.

[^pluiecoucou]: Se dit d'une courte averse.

[^poivre]: Certaines marchandises (épices, étoffes) servaient parfois de monnaie d'échange.

[^polis]: Terme désignant *la* ville, à savoir Byzance.

[^pommeparadis]: Bananes.

[^ponant]: Le couchant, l'Ouest.

[^portiere]: Rideau faisant office de porte.

[^praecepta]: Plus connu sous le nom de *Praecepta militaria*, attribué au grand général puis empereur byzantin Nicéphore II Phocas (v. 912 - 11 décembre 969).

[^prieres]: Les trois prières de base que tout bon catholique devait savoir : Credo, Pater noster et Ave Maria.

[^principicule]: Prince de petite envergure.

[^psaume119]: Début du Psaume 119(120), premier Cantique des degrés, souvent chanté par les pèlerins.

[^puerihebraerum]: « Les enfants des Hébreux, portant des branches d'olivier », antienne de procession.

[^pyxide]: Boîte de rangement des hosties.

[^qaba]: Vêtement à ouverture croisée sur le devant.

[^qach]: Emplacement le long du qata, côté femmes, où sont stockées la plupart des affaires qui ne sont pas utilisées quotidiennement.

[^qata]: Mur de toile qui sépare le *muharram*, partie réservée aux femmes du *raba'a*, destiné aux hommes.

[^qiligarslan]: Qilig Arslan (? – 1192), sultan seldjoukide de Rum à partir de 1156.

[^quadrivium]: Ensemble des quatres sciences dites mathématiques : arithmétique, musique, géométrie et astronomie. Cela fait suite au trivium, consacré aux trois arts : grammaire, dialectique et rhétorique.

[^quidmulier]: « Pourquoi pleures-tu, femme ? Tu es en train de parler à Celui que tu cherchais. Regarde Moi, digne et vivant, mais ne Me touche pas. », renvoie à l'évangile selon saint Jean, chapitre 20, versets 11 à 18.

[^quirou]: Pierre dressée.

[^radolibos]: Village du thème de Thessalonique.

[^rafraf]: Longue extrémité du turban.

[^rama]: Ramla, dans la plaine de Sharon.

[^rameaux]: Dimanche des Rameaux.

[^ramonberenguer]: Raymond Bérenger IV, comte de Barcelone.

[^ratier]: Rocher réputé dangereux.

[^raymondII]: Raymond II de Tripoli.

[^raymondIIb]: Raymond II de Tripoli avait fait alliance un temps avec Nûr al-Dîn lorsqu'il a dû faire face aux prétentions d'Alphonse-Jourdain sur le comté, en 1149.

[^raymondIII]: Raymond III (vers 1140- 1187), comte de Tripoli de 1152 à 1187, prince de Galilée de 1174 à 1187.

[^raymondpuy]: Raymond du Puy (1080-1160), second supérieur de l'ordre de Saint-Jean de Jérusalem, qui fut le grand artisan de son développement au XIIe siècle.

[^renaudchatillon]: Renaud de Châtillon, prince d'Antioche.

[^ribier]: Vallée.

[^riffardeur]: Voleur, accapareur.

[^ris]: Réduire la voilure à l'aide de petits cordages.

[^rissolepoisson]: Désigne une pâtisserie qui peut être mangée les jours maigres, comme durant le Carême.

[^rivierediable]: Nom donné à la Mer Morte.

[^robert3auvergne]: Robert III d'Auvergne (v.1095-v.1147).

[^roihenri]: Henri I^er Beauclerc (1068-1135), en 1105, prit la villede Bayeux et le feu s'y répandit, détruisant entre autres une partie de la cathédrale.

[^romanalexandre]: Avec la matière de Bretagne et celle de France, cela constituait le socle de la littérature courtoise du XIIe siècle.

[^romanalexandre2]: Avec la matière de Bretagne et celle de France, le *Roman d'Alexandre* constituait le socle de la littérature courtoise du XIIe siècle.

[^romain]: Byzantin.

[^romanoi]: Noms que les Byzantins se donnaient à eux-mêmes, les « Romains ».

[^sahlab]: Boisson chaude lactée, épaissie de farine ou de gruau selon les régions, parfois arômatisée.

[^saignes]: Marécage.

[^saintbernard]: Saint Bernard, qui fut un des grands promoteurs de la Seconde croisade.

[^saintbouillant]: Saint Martin d'été, dit aussi saint Martin le Bouillant, fêté le 4 juillet.

[^saintejeanete]: Le 24 juin.

[^saintjuste]: Le 2 novembre.

[^saintvital]: Le 28 avril.

[^saphet]: Aujourd'hui Safed, ville de Haute Galilée où se trouvait une forteresse franque.

[^save]: Rivière affluent du Danube, qui conflue à Belgrade.

[^sayette]: Aujourd'hui Sidon, au Liban.

[^sebaste]: Titre nobiliaire de la cour byzantine, initié au XIe siècle.

[^secondecroisade]: La seconde croisade, qui a échoué devant Damas en 1148 et n'a abouti à rien de vraiment concret.

[^secondecroisade2]: Pour la Seconde Croisade.

[^secrete]: Administration royale en charge des finances, dirigée par le sénéchal.

[^senestre]: Gauche

[^serperfer]: Relever l'ancre.

[^sexte]: La mi-journée.

[^sharbush]: Chapeau de feutre à fronton triangulaire, un des symboles du statut de guerrier chez les Turcs.

[^shayzar]: Shayzar, dans le nord de la Syrie.

[^shirkuh]: Asad al-Dîn Shîrkûh (vers 1120-23 mars 1169), général de Nûr al-Dîn, oncle de Saladin.

[^sihna]: Gouverneur militaire, rôle récent crée par l’administration seldjoukide.

[^simples]: Plantes médicinales.

[^sochon]: Compagnon.

[^sociustractans]: Dans une association marchande, celui qui reçoit le capital et est chargé de le faire fructifier.

[^societasmaris]: Contrat commercial où des investisseurs complètent l'apport d'un entrepreneur souhaitant investir, en échange d'une part des profits.

[^socques]: Patins de bois portés sous les souliers.

[^soudan]: Terme attribué improprement au sultan, titre qu'Ernaut attribue par méconnaissance à Nūr ad-Dīn, seigneur de Damas et d'Alep.

[^soudanbabylone]: Les Occidentaux avaient souvent une vision fantaisiste des souverains et territoires lointains. Il parle du calife fatimide du Caire.

[^soufi]: Mystique musulman.

[^soule]: Sorte d'ancêtre du rugby.

[^sourate64]: Sourate 64, « La grande perte » verset 11.

[^suete]: Aujourd'hui 'Ain al-Habis, dans les gorges du Yarmouk.

[^suri]: De Tyr.

[^tables]: Forme médiévale du backgammon ou jacquet, avec de nombreuses variantes de règles.

[^tahina]: Crème de sésame.

[^tamawhiya]: Conteneur à vin, souvent vendu par lot.

[^targe]: Petit bouclier léger.

[^taranjeh]: Aujourd'hui village des plateaux du Golan entre Liban, territoires occupés par Israël et la Syrie.

[^tawila]: Chapeau en forme de pain de sucre assez haut, qui peut être soutenu par une structure rigide.

[^tayyib]: Litt. *bon*, *généreux*, en contexte religieux : *pieux*.

[^templiers]: Les Templiers.

[^thawb]: Sorte de robe à manches longues, vêtement de base des populations moyen-orientales d'alors.

[^thierryalsace]: Thierry d'Alsace, comte de Flandre.

[^thierryalsace2]: Il s'agit de Thierry, comte d'Alsace, qui avait épousé en 1139 la demi-soeur de Baudoin III, Sybille d'Anjou.

[^tiraz]: Bande de tissu décorée fixée au niveau du biceps.

[^tjvjik]: Le tjvjik, qui comprend aussi les reins, le tout poêlé.

[^toaille]: Chiffon, torchon, mouchoir, selon le cas.

[^triple]: Tripoli, actuellement au Liban.

[^tughtekin]: Tughtekin, atabeg de Damas de 1104 à 1128, fondateur de la dynastie Bouride.

[^urfa]: Nom arabe de la cité d'Édesse.

[^vegece]: Publius Flavius Vegetius Renatus est un écrivain romain fameux au Moyen Âge pour ses textes sur la tactique militaire.

[^vendredipassion1157]: Le 22 mars pour l'année 1157.

[^venimer]: Empoisonné.

[^ventaille]: Partie amovible de la coiffe qui protège le bas du visage.

[^vestimenta]: « Les enfants des Hébreux étendaient leurs vêtements sur le chemin », autre antienne de procession.

[^voirqitameilleurfils]: Voir Qit'a « Le meilleur des fils ».

[^voirqitaporon]: Lieu-dit à côté de Vézelay, voir Qit'a « Les croisés du Poron ».

[^voirt1]: Voir le premier tome, *La nef des loups*.

[^voirt2]: Voir le second tome, *Les Pâques de sang*.

[^voirchansondouxmetier]: Voir la chanson « Le plux doux des mestiers ».

[^voirfierarcher]: Voir la chanson *Les traits du fier archer*.

[^voirporon]: Voir Qit'a *Les croisés du Poron*.

[^voirscriptamanent]: Voir Qit'a *Scripta manent*.

[^vulgrin]: De Bourges (1120-1137).

[^yahya]: Nom arabo-musulman donné à saint Jean Baptiste.

[^zakat]: Aumône obligatoire calculée sur les revenus et le capital des marchandises et métaux précieux conservés au moins un an.

[^zaynaldin]: Communément appelé Zayn al-Din, il était un militaire réputé, commandant militaire zengide de Djéziré et seigneur d'Irbil.

[^zengi]: Imād al-Dīn Zengī, atabeg de Mossoul et Damas (1087-1146).
